\documentclass[
a4paper, % Paper size, use either a4paper or letterpaper
12pt, % Default font size, the template is designed to look good at 12pt so it's best not to change this
%unnumberedsections, % Uncomment for no section numbering
]{article}
\usepackage[a4paper,top=0.4cm, bottom=2cm, left=1.6cm, right=1.6cm]{geometry}

\usepackage{cmap} % make PDF files searchable and copy-able
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{amssymb,amsmath}
\DeclareMathOperator{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator{\argmax}{arg\,max}
\renewcommand {\phi}{\varphi}
\usepackage{mathtext}

\usepackage{derivative}


\usepackage{libertine}
\usepackage[libertine]{newtxmath}

\usepackage{subcaption}

\usepackage{hyperref}

\newenvironment{system}%
{\left\lbrace\begin{array}{@{}l@{}}}%
{\end{array}\right.}


% opening
\title{Решение задания 3: теоретическая часть}
\author{Шубин Владислав}
%\date{Ноябрь 2023}


\begin{document}    
	
	\maketitle
	
	\section{Линейная классификация}
	
	\begin{enumerate}
		\item
		\begin{equation}
			a(x) = \begin{system}
				   1,\;\;\;\,f(x) > 0 \\
				   -1,\;f(x) \leq 0 
				   \end{system}
		\end{equation}
		
		\item 
		\begin{equation}
			M_i = y_i \langle w, x_i\rangle
		\end{equation}
		Отступ - величина положительная, если класс угадан верно, тк квадрат любого числа >= 0.\\
		Соответственно, отступ отрицателен, если класс угадан неверно.
		
		\item
		Просто добавляем столбец единиц к вектору фичей.
		
		\item
		\begin{equation}
			Q(w) = \sum\limits_{i=1}^l \left[M_i(w) < 0\right]
		\end{equation}
		 Значение должно стремиться к нулю.
		 
		 \item
		 \begin{equation}
		 	w = \begin{pmatrix}
		 		0 & 0 & ... & 0 & 0
		 		\end{pmatrix}
		 \end{equation}
		 
		 Такой вектор весов будет давать всегда нулевой отступ $\implies$\\
		 индикатор не будет срабатывать $\implies$ функционал будет равен нулю
		 
		 \item
		 \begin{equation}
		 	Q(w) = \sum\limits_{i=1}^l \mathcal{L}(M_i(w))
		 \end{equation}
		 
		 \item
		 Функция потерь - это функция, оценивающая метрику сверху, и являющаяся дифференцируемой, что позволяет ее оптимизировать.
		 
		 График зависит от вида функции, но в случае бинарной классификации чаще всего функции потерь линейно/экспоненциально/логарифмически убывают на промежутке от $-\inf$ до 0, после чего некоторые из них становятся константами, некоторые продолжают убывать. Но каждая из них в точке $x_0 = 0$ должна быть равна 1. 
		 
		 \item
		 \begin{equation}
		 	MAE(y_{true}, y_{pred}) = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N} \left|y_i - f(x_i)\right|
		 \end{equation}
		 \begin{equation}
		 	V(M) = max(0, 1 - M)
		 \end{equation}
		 
		 \item
		 Стохастический градиентный спуск может применяться когда обучающая выборка очень большая, а также дисперсия такой выборки не слишком большая или может быть нивелирована перемешиванием данных и размером батча.
		 
		 Суть метода заключается в том, что мы делаем шаг градиентного спуска не на всей выборке, а на подвыборке(батче), за счет чего экономится значительная часть вычислительных ресурсов. Сходимость же обеспечивается за счет предположения, что ошибка на всей выборке разбивается на сумму ошибок в различных точках этой выборки.
		 
		 \item
		 \begin{equation}
		 	w_{i + 1} = w_i - \alpha x_i(y_i - \sigma(\langle w, x_i \rangle)) - 2\alpha\lambda w_i,\quad
		 \end{equation}
		 
		 
		
	\end{enumerate}
	
	\section{Регуляризация}
	
	
	\begin{enumerate}
		\item Регуляризация - это ограничение на коэффициенты. $\L1$ и $L2$ регуляризаторы:\\
		первый - взятие суммы модулей весов и домножение на скаляр;\\
		второй - взятие суммы квадратов весов.
		\item Переобучение - величина обратная к обобщающей способности. Соответственно если модель переобучена
		то ее обобщающая способность будет стремиться к нулю. Однако, если модель недообучена, еще не факт, что у нее хорошая обобщающая способность.
		
		Переобучение в задаче обучения с учителем связано с большими коэффициентами(Большие коэффициенты делают возможным сильное изменение величины при небольшом изменении признаков)
		
		Регуляризация добавляет ограничения на веса, из-за чего переобучиться становится сложнее, а, следовательно, и обобщающая способность не сильно страдает.
		
		\item
		Из п.2 мы знаем, что регуляризация нужна, чтобы ограничить максимальное изменение величины при небольшом изменении аргумента, что в свою очередь борется с переобучением. Острые минимумы свидетельствуют о том, что лосс на очередной итерации резко уменьшился. Левая и правая производные же в этой точке бесконечны, т.е. произошло то, с чем борется регуляризация $\implies$ произошло переобучение.
		
		\item
		Регуляризация ограничивает область, в которой мы ищем решение, а значит и риск тоже.
		
		\item
		Большее значение будет у алгоритма с регуляризацией, потому что модель не сможет найти сложные зависимости, характерные именно этой выборке, из-за наложенных ограничений.
		
		\item
		На тестовой выборке функционал риска будет принимать большее значение на тестовой выборке для модели, построенной без регуляризации, тк у нее была возможность выучить более сложные зависимости тренировочной выборки, которые могут быть неприменимы к тестовой, тогда как у первой эта возможность была ограничена.
		
	\end{enumerate}
	
	\section{Метрики качества}	
	
	\begin{enumerate}
		
		\item
		Accuracy - доля объектов, для которых мы правильно предсказали класс;
		
		Precision - доля правильно классифицированных объектов среди всех объектов, предсказанных этим классом.
		
		Recall - доля правильно классифицированных объектов среди всех объектов этого класса.
		\item
		
		ROC кривая - это кривая в осях TPR/FPR при различных значениях порогового значения.
		
		TPR(Recall) - доля положительных объектов, правильно предсказанных положительными;
		FPR - доля отрицательных объектов, неправильно предсказанных положительными;
		
		AUC - площадь под ROC-кривой.
		
		\item
		Предсказания, обычно, имеют много связанных значений. Чтобы подобрать количество пороговых значений можно отсортировать полученные значения и извлечь индексы, связанные с различными соседними значениями, а также добавить крайние точки.
		
		Далее мы просто для всех значений порога считаем TPR и FPR.
		
		Осталось построить нашу кривую.
		
		
		
	\end{enumerate}
	
	\section{Ансамбли}	
	
	\begin{enumerate}
		
		\item
		Из исходной выборки X генерируются k подвыборок $X_k$ путем равновероятного выбора с возвращением. На k-ой из таких выборок тренируется k-й классификатор. Чтобы получить предсказание, берётся усреднение ответов этих классификаторов.
		
		\item
		Аналогично бэггингу строится множество моделей одного семейства, которые последовательно пытаются уменьшить полученную на предыдущем шаге ошибку.
		
		В случае градиентного бустинга на каждой итерации базовые алгоритмы обучаются предсказывать значения антиградиента функции потерь по текущим предсказаниям композиции.
		
		\item
		
		Если не ограничивать глубину дерева в GBDT, то если одна из моделей переобучится на обучающую выборку, она уже придет в минимум функционала риска по этой выборке и $\implies$ остальным моделям не на чем обучаться $\implies$ стоит выбрать деревья небольшой глубины.
		
		Учитывая то, что мы ограничили глубину, при малом количестве деревьев наша модель точно не переобучена, но и при большом количестве не факт, что модель будет переобучена, потому что механизм обучения k-й модели идейно похожа на шаг градиентного спуска, который часто до состояния остановки совершает несколько тысяч итераций.
		
		\item
		Аналогично Бэггингу генерируются подвыборки, на каждой из которых обучается k-е дерево. Предсказанием в случае регресии будет среднее из ответов и самый популярный класс в случае классификации.
		
		
		Так как мы используем усреднение и голосование нам не имеет смысла ограничивать глубину, потому что в таком случае будут обнаружены только общие характеристики, которые у всех подвыборок похожи, но не достаточно точно описывают таргет.
		
		Учитывая то, что мы решили не ограничивать глубину деревьев, а глубокие деревья часто являются переобученными, нам нужно сделать так, чтобы деревьев было не очень мало, тк иначе ансамбль будет переобученным.
		
		
	\end{enumerate}
	
	\section{ROC-AUC случайных классификаторов}
	
	\begin{enumerate}
		
		\item
		Пусть $p$ - доля положительных классов и $q = 1 - p$ - threshold = k, 0 <= k <= 1\\
		Тогда $TP = (1 - k)p$, $FP = (1 - k)q$, $TN = kq$, $FN = kp$\\
		Посчитаем, чему равны TPR и FPR:
		
		$TPR = \frac{TP}{TP + FN} = \frac{(1 - k)p}{(1 - k)p + kp} = \frac{(1 - k)}{(1 - k) + k} = 1 - k$\\
		$FPR = \frac{FP}{FP + TN} = \frac{(1 - k)q}{(1 - k)q + kq} = \frac{(1 - k)}{(1 - k) + k} = 1 - k$
		
		ТК TPR и FPR одинаково зависят от k $\implies$ их зависимость друг от друга линейна с коэффициентом 1 $\implies$ графиком в этих осях будет прямая, площадь под которой 0,5 из-за ограничений на k.
	
		\item
		Пусть $p$ - доля положительных классов и $q = 1 - p$ - threshold = 0.5\\
		Тогда $TP = 0.5p$, $FP = 0.5q$, $TN = 0.5q$, $FN = 0.5p$\\
		Посчитаем, чему равны TPR и FPR:
		
		$TPR = \frac{TP}{TP + FN} = \frac{0.5p}{0.5p + 0.5p} = \frac{1}{2}$\\
		$FPR = \frac{FP}{FP + TN} = \frac{0.5q}{0.5q + 0.5q} = \frac{1}{2}$
		
		Из лекции: ROC-AUC по 0 и 1 это кривая по 3м точкам. Очевидно, что оставшиеся две это (0, 0) и (1, 1).
		Отсюда получаем прямую проход через (0, 0), (0.5, 0.5) и (1, 1). Площадь под ней равна 0,5.
		
		\item
		Пусть $p$ - доля положительных классов и $q = 1 - p$\\
		Тогда $TP = p^2$, $FP = pq$, $TN = q^2$, $FN = pq$\\
		Посчитаем, чему равны TPR и FPR:
		
		$TPR = \frac{TP}{TP + FN} = \frac{p^2}{p^2 + pq} = \frac{p}{p + q} = \frac{p}{p + 1 - p} = p$\\
		$FPR = \frac{FP}{FP + TN} = \frac{pq}{pq + q^2} = \frac{p}{p + q} = \frac{p}{p + 1 - p} = p$
		
		Тк значения TPR и FPR опять же совпали $\implies$ аналогично п.2 график будет прямая и площадь под ней равна 0,5.
	
	\end{enumerate}
	
	
\end{document}
